\documentclass{article}
\usepackage{titling}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\title{Analítica Visual (Visual Analytics) de Topologia e Texto em Redes Sociais}
\author{\textbf{Proponente:} Renato Fabbri\\
\textbf{Supervisora:} Profa.  Dra. Maria Cristina Ferreira de Oliveira\\
Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação,\\
Universidade de São Paulo (ICMC-USP)}
\date{\today}
\usepackage{blindtext}

\begin{document}

\maketitle

\noindent
\textbf{Resumo:}

\noindent
\textbf{Palavras-chave:} Visual analytics, Redes sociais, Redes complexas, Mineração de texto.



\title{Analítica Visual (Visual Analytics) de Topologia e Texto em Redes Sociais}
\author{\textbf{Proponent:} Renato Fabbri\\
\textbf{Supervisor:} Prof.  Dr. Maria Cristina Ferreira de Oliveira\\
Institute of Mathematics and Computational Sciences,\\
University of São Paulo (ICMC-USP)}


\maketitle

\noindent
Abstract

\noindent
\textbf{Keywords:} Visual analytics, Social networks, Complex networks, Text mining.

\newpage
\section{Enunciado do problema}
Este trabalho se propõe a desenvolver métodos e ferramentas
para a Análise de Redes Sociais (ARS) via Analítica Visual (\emph{visual analytics}),
orientados à mineração destas estruturas por especialistas de outras áreas (e.g. linguístas, físicos, cientistas sociais, psicólogos) e
considerando as propriedades das estruturas sociais.
Exemplos destas propriedades podem ser divididos em três grupos:
\begin{itemize}
    \item Topológicos: as redes sociais são reportadas como livres de escala, de pequeno mundo e com comunidades~\cite{newman}.
    \item Textuais: a linguagem nas redes sociais é muitas vezes informal, com abreviações e erros com relação às normas oficiais~\cite{miningSocia}.
    \item Relacionamento entre topologia e texto: há traços do texto produzido pelos participantes que se relacionam à topologia.
    Por exemplo, hubs utilizam frases mais curtas e mais verbos e advérbios, periféricos utilizam mais substantivos~\cite{teseRfabbri}.
\end{itemize}

Em resumo, nossa proposta de desenvolver uma ferramenta de analítica visual para redes sociais
envolve
a integração dos dados a serem analisados,
o processamento dos dados para obtenção de estruturas relevantes,
da concepção de visualizações e formas de interação com elas,
e da escrita de software que permita aos pesquisadores de outras áreas
usufruir destas rotinas através de uma interface unificada.

\subsection{Sua importância}
Há uma proliferação de redes sociais virtuais que produzem muitos dados
e as estruturas relacionadas estão ainda sendo caracterizadas.
Uma ferramenta de analítica visual em cógido aberto, portável para sistemas operacionais diferentes,
e que seja capaz de lidar com grandes quantidades de dados
é certamente algo desejável.
As análises a serem possibilitadas pela ferramenta,
e necessárias para a concepção da mesma,
são úteis para aprofundar nossa compreensão das redes sociais,
principalmente virtuais.

Na pesquisa de doutoramento do candidato deste projeto de pesquisa,
foram feitas contribuições relevantes à caracterização destas estruturas sociais
a partir das áreas de redes complexas e de mineração de texto.
O trabalho aqui proposto visa permitir que estas caracterizações sejam
aplicadas a um conjunto maior de redes virtuais para melhor delimitar
sua validade.
Ao mesmo tempo, este conhecimento sobre as estruturas analisadas possuem um potencial
para classificações e tipologias nas redes e nos participantes.
Além da relevância evidente das redes sociais virtuais,
há interesse neste estudo de tipos (de redes e de participantes)
de nossa parte, da parte da Rede Nexos de Pesquisa Interdisciplinar~\cite{nexos}
(do qual o proponente faz parte há anos)
e da tradição de exatas em geral, que tem grande ênfase na tarefa de classificação.

Melhor relacionando ARS com redes complexas e mineração de texto,
podemos esperar que haja contribuições na análise de literatura
e de redes livres de escala.
Este aspecto não é central para a proposta
mas mesmo assim ainda relevante pois,
para melhor permitir o estudo das redes sociais,
é útil que haja outras redes e textos para comparação,
o que permitirá a ARS em relação a estas estruturas externas
e vice-versa.

\subsection{A contribuição se bem sucedido}
Do ponto de vista dos métodos, as análises pertinentes,
assim como escolhas de interfaces apropriadas,
já resultaram em publicação científica pelo proponente~\cite{stab}
e pela supervisora~\cite{art1,art2} e deverá implicar em
maiores contribuições para a compreensão da analítica visual e
das estruturas sociais virtuais.
O software a ser desenvolvido certamente é uma contribuição
pois possibilitará avanços na analítica visual e na caracterização
dos sistemas sociais e potencialmente também de literatura e redes livres de escala.

\subsection{Trabalhos relevantes}
A tese de doutoramento do proponente
\emph{``Topologial stability and textual differentiation in human interaction networks:
statistical analysis, visualization and linked data''} apresenta contribuições
para a caracterização dos sistemas sociais virtuais, algumas destas em processo de publicação~\cite{ops,diff,losd}
e uma já aceita pela revista Physica A~\cite{stab}.
Há trabalhos do grupo de pesquisa em visualização de dados e de redes~\cite{cris1,cris2,outro}.
Os trabalhos~\cite{text1,text2,text3} são base para visualização de dados,
enquanto~\cite{red1,red2,red3} são especificamente para visualização de redes/grafos
e~\cite{text1,text2,text3} são sobre visualização para mineração de texto.
Os trabalhos~\cite{visa,visa2,visa3} são bastante relevantes sobre visual analytics
e~\cite{hci1,hci2} são referência sobre interação humano-computador.
Há diversos software que deverão ser utilizados no decorrer do trabalho para apreender
as possibilidades de analítica visual neste contexto (e.g. Gephi, Weka, ccNetViz, D3.js, Three.js).
Há também literatura e artefatos mais ligados à arte, como a teoria da Gestalt,  
kiki-bouba, design e estética~\cite{kiki,design,gestalt,estetica}.

\subsubsection{Projeto de Pesquisa Regular relacionado a esta proposta de pós-doutoramento}
A supervisora desta proposta, a Profa. Dra. Maria Cristina Ferreira de Oliveira,
está pesquisando e possui um aluno de mestrado no tema.
Ela enviou recentemente uma proposta de projeto temático para a FAPESP.
Segue o resumo.

``A pesquisa em Visual Analytics é central no tratamento dos desafios associados à
análise de dados e computação intensiva em dados, pelo potencial de combinar
técnicas de Aprendizado de Máquina e de Visualização para apoiar a interpretação
de dados complexos. O acoplamento de técnicas oriundas de ambas as áreas pode
promover avanços significativos na capacidade humana de análise de dados, pois
permite a indivíduo e computador assumirem papeis complementares ao tratar os
muitos problemas introduzidos pelo volume e complexidade dos conjuntos de dados
gerados em diversos domínios de aplicação. Este projeto de pesquisa aborda dois
focos distintos em visual analytics, um de natureza aplicada e outro de natureza
conceitual. No aspecto aplicado serão considerados (i) o problema de visualização
de redes de grande escala, com ênfase em redes sociais; e (ii) o problema da análise
exploratória de espaços de atributos que caracterizam fenômenos multivariados e
variantes no tempo - por exemplo, resultantes de sensores utilizados para monitoramento ambiental em diversos domínios. Em ambos os casos, a busca por soluções
escaláveis para grandes volumes de dados representa um desafio. No aspecto conceitual, dando continuidade a uma colaboração em andamento, iremos conceber e
realizar alguns estudos experimentais que contribuam para esclarecer os processos
cognitivos subjacentes à interpretação de um tipo particular de visualização multidimensional, os chamados mapas de similaridade. A análise dos resultados pode
sugerir modelos conceituais sobre a interpretação desse tipo de mapeamento visual.
Esperamos com esse estudo contribuir para ampliar o embasamento conceitual sobre
essas técnicas, essencial para futuros avanços na área.''

Ou seja, há um interesse do grupo VICG (\emph{Visualization, Imaging and Computer Graphics})
na ARS através da analítica visual que é anterior à concepção desta proposta de pós-doutoramento.
De forma bastante conveniente, o trabalho de doutoramento do candidato
fornece um arcabouço de análise, dados já representados como dados ligados e visualizações iniciais,
o que permite que esta proposta de pós-doutoramento seja realizada com maior facilidade.


\section{Resultados esperados}
São esperados resultados em três frentes:
\begin{itemize}
    \item Melhor caracterização das redes sociais virtuais através de mineração da topologia e do texto.
    \item Avanços em analítica visual de redes sociais principalmente através da consideração das características topológicas e textuais para a interface.
    \item Um software aberto para analítica visual de redes sociais que seja capaz de lidar com grandes volumes de dados e seja executado em navegadores web.
    \item Um arcabouço de analítica visual que permita comparar redes sociais com outras redes reais (especialmente livres de escala) e com textos diversos (e.g. literatura científica, James Joyce, Shakespeare, Bíblia). 
\end{itemize}

\subsection{Disseminação dos resultados}\label{diss1}
O software aberto pretendido deve facilitar a interação com usuários, desenvolvedores e pesquisadores.
Visamos que o software seja utilizado por pesquisadores de áreas diversas como linguística, física e ciências sociais.
Os resultados devem ser apresentados em conferências e em artigos de revistas, principalmente internacionais.
A circulação de material didático em video potencialmente aumentará a recepção das contribuições.
As análises e interfaces devem ser devolvidas às comunidades virtuais que geraram os dados.

\section{Desafios científicos e tecnológicos}
A consideração da tarefa revela alguns desafios.
Primeiro, a análise de texto e de topologia implicam
em um conjunto de medidas de alta dimensionalidade.
Segundo, o montante de dados a serem analisados
é bastante grande e as medições são muitas vezes
computacionalmente caras.
Por exemplo, a medida usual de \emph{betweenness centrality}
requer que sejam encontradas todas as geodésicas entre todos
os pares de vértices~\cite{btc};
as medidas de texto são resultantes de muitos dados e podem
envolver procedimentos não triviais como a etiquetação morfossintática
ou similaridades via rede semântica (Wordnet)~\cite{wordnet}. 

Este projeto propõe a utilização destas análises, e aprofundamento delas,
para a analítica visual.
Os desafios imediatos para esta tarefa são:
\begin{itemize}
    \item O uso apropriado de técnicas de visualização.
    Os layouts para redes orientados a força são os mais usuais em análise de redes sociais por explicitarem comunidades
    e resultarem em figuras esteticamente atraentes, mas a observação de outras características ficam prejudicadas,
    um fenômeno que tem recebido o nome de \emph{hairball effect}.
    Para a visualização de dados multidimensionais, as técnicas podem não ser apropriadas para dados com dimensionalidade muito alta
    ou não resultarem em coordenadas com fácil interpretação, como no caso do LSP.
    Além disso, o uso de cores, formas e glifos possuem um alto impacto na capacidade de análise pelo usuário
    e possuem muitas teorizações envolvidas e são substancialmente modificadas de acordo e.g. com o monitor do usuário,
    o que dificulta o controle na implementação.
    \item Viabilizar interatividade apropriada com o montante de dados e medições exposto acima.
    Por exemplo, quais controles devem ser disponibilizados e com quais controladores?
    Como compatibilizar a interatividade e a quantidade de dados a serem analisados?
    \item Possibilitar a análise de estruturas arbitrárias, i.e. de redes formadas por quantidades arbitrárias de mensagens de emails ou da junção de diferentes redes do Facebook.
    \item A escrita de software multiplataforma que lide com a integração dos dados, processamento destes para obtenção de estruturas relevantes, visualização e interatividade.
\end{itemize}

\subsection{Meios e métodos para superá-los}
Desafios da análise de topologia e texto em redes sociais foram abordados pelo proponente em~\cite{teseRfabbri},
resultando em caracterização das estruturas sociais quanto à estabilidade topológica
e diferenciação textual.
Para os outros desafios ligados explicitamente à analítica visual, itemizados acima,
propomos:
\begin{itemize}
    \item A utilização de layouts geometricamente inspirados, como os \emph{Hive Plots}~\cite{hive} ou o Versinus (este desenvolvido pelo proponente~\cite{teseRfabbri}).
    A possibilidade de utilização de layouts e plots diferentes e de layouts simulâneos em regiões distintas da interface.
    Há também a previsão do uso de técnicas de redução de dimensionalidade (e.g. MDS, LSP) dada a grande quantidade de medidas relevantes para analisar redes sociais quanto à topologia e ao texto.
    Outras visualizações já bem estabelecidas devem ser disponibilizadas e.g. plot quantil-quantil (Q-Q) e de cumulativas de distribuições para viabilizar a análise dos dados de natureza estatística.
    \item O estudo da literatura da área nos fornece pistas valiosas,
    mas certamente só saberemos quais as reais possibilidades de interatividade através
    da implementação e de testes subsequentes.
    Prevemos também que, evidentemente, as possibilidades de interatividade de processamento massivo de dados
    dependerá do hardware do usuário, uma vez que deverá ser executado no cliente ao menos a visualização.
    \item Para que as estruturas a serem analisadas possam ser integradas e observadas por partes,
    podemos aproveitar a representação de estruturas sociais como dados ligados já desenvolvida pelo
    proponente~\cite{teseRfabbri,losd}.
    A base de dados resultante (já obtido) preferencialmente deve ser abrigado em alguma instancia publicamente acessível
    e pode ser expandida no decorrer da pesquisa proposta neste projeto.
    Uma possibilidade gratuíta é utilizar os serviços do Data-World~\cite{dw} pois abrigam dados ligados,
    mesmo na grande quantidade que temos, e permitem consultas via SparQL.
    \item Entendemos que o ideal é que o software possa ser executado em navegadores web usuais (e.g. Google Chrome e Firefox).
    Para isso, contamos com boas bibliotecas de visualização.
    A principal é a D3.js, que pode ser integrada com WebGL para possiblitar visualizações mais complexas.
    Boas alternativas são o Three.js e o ccNetViz, que já são integrados com WebGL.
    Já no processamento dos dados, podemos aproveitar o bom repertório de bibliotecas em Python,
    que utiliza as rotinas em BLAS e LAPACK para processamento matricial e vetorial.
    Devemos estudar as possiblidades de implementar o processamento dos dados diretamente
    em JavaScript para que a arquitetura do software fique simplificada,
    mas isso não é central, dado que a integração de JavaScript com Python é imediata
    caso sejam utilizados frameworks em Python para desenvolvimento web como Flask e Django.
    A maior diferença neste caso é que a implementação das rotinas de processamento dos dados em Python
    serão executadas pelo servidor ao passo que, se implementadas em JavaScript, poderão ser executadas no cliente
    (caso seja feita uma implementação em Node.js, o processamento em JavaScript poderá ser feito no servidor).
    Concebemos toda a implementação em código aberto/software livre para facilitar a colaboração
    no desenvolvimento e permitir que as rotinas sejam publicamente escrutinizadas.
\end{itemize}

\section{Cronograma}
24 meses.

\section{Disseminação e avaliação}
Como exposto na Seção~\ref{diss1}, haverá disseminação das contribuições em conferências,
revistas, video e através do software em código aberto.
O desenvolvimento deverá estar publicamente acessível desde o começo,
muito provavelmente em repositório Git na plataforma Github.
A avaliação deverá ser feita em três frentes: pela nossa própria capacidade de mineração
dos dados, idealmente para obtenção de resultados suficientemente relevantes para publicação;
através de testes com usuários em potencial (e.g. da Rede Nexos de Pesquisa Multidisciplinar);
através da submissão das contribuições de analítica visual para revistas,
de forma a obter avaliações de revisores especialistas.

\section{Outros apoios}
Projeto FAPESP, infraestrutura do ICMC/USP, grupo VICG, GSoC.
NEXOS e labMacambira.sf.net para usuários
e para realizar experimentos de interação nas próprias redes sociais.

\bibliography{references}
\end{document}
